\chapter{Séries d'Eisenstein}
\label{chap:eisenstein}

% \section{Séries de Dirichlet}

% \begin{definition}
%   Une série de Dirichlet est une série de la forme
%   \[L(\mathbf{a},s)=\sum_{n=1}^\infty \frac{a_n}{n^s}.\] où $s\in\CC$
%   et $\mathbf{a}=(a_n)_{n\geq 1}\in\CC^\N$.
% \end{definition}

% \begin{remarque}
%   Il y a en fait une forme plus générale pour les séries de Dirichlet
%   mais elle ne nous intéressera pas ici.
% \end{remarque}

% On commence par s'intéresser à quelques notions de convergence. Si une
% série de Dirichlet converge pour $s_0$, elle converge normalement sur
% tout demi-plan de la forme $\Re{s-s_0}>1+\delta$ pour tout
% $\delta>0$ et définit donc une fonction holomorphe sur le demi-plan
% $\Re{s-s_0}>1+\delta$.

% On définit donc plusieurs élements permettant de caractériser la
% convergence :
% \begin{itemize}
% \item $\sigma_{\mathrm{conv}}$ l'abscisse de convergence,
% \item $\sigma_\abso$ l'abscisse de convergence absolue,
% \item $\sigma_{\mathrm{hol}}$ l'abscisse à partir de laquelle la série admet un
%   prolongement holomorphe.
% \end{itemize}

% Le produit de deux séries de Dirichlet permet de considérer
% naturellement la convolution arithmétique :
% \[L(\mathbf{a},s)L(\mathbf{b},s)=\sum_{n=1}^\infty\sum_{m=1}^\infty
% \frac{a_nb_m}{(nm)^s}=\sum_{n=1}^\infty\frac{1}{n^s}\sum_{d\mid
%   n}a_db_{n/d}=\sum_{n=1}^\infty\frac{(a\ast b)_n}{n^s}.\]

% \begin{theoreme}[Landau]
%   Soit $L(\mathbf{a},s)=\sum_{n\geq 1}\frac{a_n}{n^s}$ une série de
%   Dirichlet à coefficients positifs. Alors $L(\mathbf{a},s)$ n'admet
%   aucun prolongement analytique au voisinage de $\sigma_\abso$.
% \end{theoreme}

% \begin{proof}
%   On procède par l'absourde. Supposons qu'il existe un voisinage de de
%   $\sigma_\abso$ sur lequel $L(\mathbf{a},s)$ admette un prolongement
%   analytique. Il existe donc $\epsilon>0$ tel que $L(\mathbf{a},s)$
%   admette un prolongement analytique au disque ouvert
%   $\disque{\sigma_\abso}{3\epsilon}$. Cette fonction est donc
%   analytique sur
%   $\disque{\sigma_\abso}{\epsilon,3\epsilon}\subset\disque{\sigma_\abso}{3\epsilon}\cup\{z:\Re{z}>\sigma_\abso\}$
%   et peut s'écrire comme la somme de sa série de Taylor en
%   $\sigma_\abso+\epsilon$ sur ce disque. On peut alors écrire :
%   \[L(\mathbf{a},\sigma_\abso-\epsilon)=\sum_{k=0}^\infty L^{(k)}(\mathbf{a},\sigma_\abso+\epsilon)\frac{(-2\epsilon)^k}{k!}=\sum_{k=0}^\infty\left(\sum_{n=1}^\infty
%     \frac{a_n(-\log{n})^k}{n^{\sigma_\abso+\epsilon}}\right)\frac{(-2\epsilon)^k}{k!}.\]
%   Les termes de la série sont à coefficients positifs (les deux signes
%   moins se compensent) et l'on peut donc intervertir les sommes à
%   l'aide du théorème de Fubini-Tonelli :
%   \[L(\mathbf{a},\sigma_\abso-\epsilon)=\sum_{n=1}^\infty\frac{a_n}{n^{\sigma_\abso+\epsilon}}\left(\sum_{k=0}^\infty\frac{(2\epsilon\log{n})^k}{k!}\right)=\sum_{n=1}^\infty\frac{a_n}{n^{\sigma_\abso+\epsilon}}e^{2\epsilon\log{n}}=\sum_{n=1}^\infty
%   \frac{a_n}{n^{\sigma_\abso-\epsilon}}.\]
%   On en déduit la convergence absolue de $L(\mathbf{a},s)$ en
%   $\sigma_\abso-\epsilon$ (car la série converge et est à termes
%   positifs), ce qui contredit la définition de $\sigma_\abso$
% \end{proof}

% Pour approfondir ces notions de convergence, il est judicieux de
% consulter les ouvrages \cite{serre} et \cite{colmez}.

% \section{Caractères de Dirichlet}

% \begin{definition}
%   Soit $G$ un groupe abélien. Un \textit{caractère linéaire} (ou
%   caractère de Dirichlet) de G est un morphisme de groupes
%   $\chi:G\to\CC^\times$. L'ensemble des caractères linéaires de $G$,
%   noté $\widehat{G}$, est un groupe abélien pour la multiplication des
%   fonctions. C'est le groupe dual de $G$.
% \end{definition}

% \begin{remarque}
%   Dans la suite, on n'aura besoin que de considérer le dual des
%   groupes multiplicatif $(\Z/N\Z)^\times$ où $N$ est un entier naturel
%   non nul. On notera $G_N=(\Z/N\Z)^\times$. On notera $\1_N$ ou $\1$
%   le caractère trivial $x\mapsto 1$.\\
%   $G_N$ étant un groupe fini, les valeurs prises par ses caractères
%   linéaires sont des racines $N$-ièmes de l'unité, et l'inverse d'un
%   caractère $\chi$ est le caractère $\overline{\chi}$ défini par
%   $x\mapsto\overline{\chi(n)}$.
% \end{remarque}

% \begin{proposition}
%   Si $G_1$ et $G_2$ sont deux groupes abéliens isomorphes, alors on a
%   un isomorphisme de groupes \[\widehat{G}_1\simeq\widehat{G}_2.\]
% \end{proposition}

% \begin{theoreme}
%   Soient $G$ un groupe abélien et $H$ un sous-groupe de $G$. Alors
%   l'application de restriction
%   \begin{align*}
%     \rho_H:\widehat{G} &\to\widehat{H}\\
%     \chi &\mapsto \chi_H
%   \end{align*}
%   est un morphisme de groupes, de noyau canoniquement isomorphe à
%   $\widehat{G/H}$. Si de plus $[G:H]$ est fini, $\rho_H$ est
%   surjectif.
%   En particulier, si $G$ est un groupe abélien fini, tout caractère
%   linéaire de $H$ se prolonge en un caractère linéaire de $G$.
% \end{theoreme}


% \begin{corollaire}
%   Soit $G$ un groupe abélien fini. Alors $|\widehat{G}|=|G|$.
% \end{corollaire}

% \begin{corollaire}
%   Soit $G$ un groupe abélien fini. Pour tout $x\in G$, l'application
%   \begin{align*}
%     \mathrm{ev}_x:\widehat{G} &\to \CC^\times \\
%     \chi&\mapsto \chi(x)
%   \end{align*}
%   est un caractère linéaire de $\widehat{G}$, et l'application
%   \begin{align*}
%     \theta:G &\to \widehat{\widehat{G}}\\
%     x&\mapsto \mathrm{ev}_x
%   \end{align*}
%   est un isomorphisme de groupes.
% \end{corollaire}


% \begin{proposition}
%   Soit $n=|G|$ et soit $\chi\in\widehat{G}$. On a alors \[\sum_{x\in G}\chi(x)=
%   \begin{cases}
%     n \text{ si } \chi=1_{\widehat{G}}, \\
%     0 \text{ sinon}.
%   \end{cases}\]
% \end{proposition}

% \begin{corollaire}
%   Soit $x\in G$. Alors
%   \[\sum_{\chi\in\widehat{G}}\chi(x)=
%   \begin{cases}
%     n \text{ si } x=1, \\
%     0 \text{ sinon}.
%   \end{cases}\]
% \end{corollaire}

% Soit désormais $m\geq 1$ un entier. On note $G(m)$ le groupe
% multiplicatif $(\Z/m\Z)^\times$ des éléments inversibles de l'anneau
% $\Z/m\Z$. C'est un groupe abélien d'ordre $\varphi(m)$ où $\varphi$
% est l'indicatrice d'Eulier. Un élément $\chi$ du dual de $G(m)$ est
% appelé caractère modulo $m$. Il peut être vu comme une fonction
% définie sur l'ensemble des entiers premiers avec $m$, et à valeurs
% dans $\CC^\times$, telle que $\chi(ab)=\chi(a)\chi(b)$. Il est
% pratique de prolonger une telle fonction à $\Z$ en posant $\chi(a)=0$
% si $a$ n'est pas premier avec $m$.

% \begin{lemme}
%   Soit $N$ un entier naturel non nul. Si $N=1$ ou $N=2$, alors tout
%   caractère de Dirichlet modulo $N$ satisfait $\chi(-1)=1$. Si $N>2$
%   alors le nombre de caractères de Dirichlet modulo $N$ est pair, la
%   moitié vérifiant $\chi(-1)=1$ et l'autre moitié $\chi(-1)=-1$.
% \end{lemme}

% \begin{proof}
%   Le résultat pour $N=1$ et $N=2$ est clair. Si $N>2$, $N$ est
%   divisible par $4$ ou par un nombre premier impair $p$. Le caractère
%   non trivial modulo $4$ envoie évidemment $-1$ sur $-1$. Pour tout
%   $p$ premier impair, on choisit dans $G_p$ un générateur (on rappelle
%   que $\Z/p\Z$ est un corps et que $G_p$ est donc cyclique comme
%   groupe des inversibles d'un corps) et on considère le caractère qui
%   envoie ce générateur sur une racine primitive $p-1$-ième de
%   l'unité. Ce caractère envoie nécessairement $-1$ sur $-1$ sinon
%   cette racine ne serait pas primitive. Dans les deux cas, $\Z/N\Z$
%   possède un élément d'ordre $4$ ou $p$ impair (théorème de Cauchy) et
%   le caractère trouvé se prolonge au groupe complet.

%   L'application $\widehat{G_N}\to\{\pm 1\}$ d'évaluation des caractère
%   modulo $N$ en $-1$ est donc un morphisme de groupe surjectif, que
%   l'on peut factoriser, ce qui donne la conclusion.
% \end{proof}


% \section{Fonctions $L$ de Dirichlet}

% À tout caractère de Dirichlet, on peut associer une série de
% Dirichlet, appelée fonction $L$, sur le modèle de la fonction $\zeta$
% de Riemann.

% \begin{definition}
%   Soit $\chi$ un caractère modulo $N$. La fonction $L$ associée à
%   $\chi$ est définie pour $\Re{s}>1$ par
%   \[L(s,\chi)=\sum_{n=1}^\infty\frac{\chi(n)}{n^s}=\prod_{p\in\Prem}\left(1-\frac{\chi(p)}{p^s}\right)^{-1}.\]
% \end{definition}

Nous avons défini au chapitre \ref{chap:groupe} une famille d'exemples classiques de formes modulaires, les
séries d'Einsenstein de poids $k$, où $k$ était un entier pair strictement supérieur à $2$. Cette famille
d'exemples est en fait très importante dans la théorie, et nous nous proposons de les étudier dans ce chapitre.

\section{Séries d'Eisenstein pour $\SL$}

Rappelons que nous avions défini
\[G_k(\tau) = \psum_{(c,d)\in\Z^2}\frac1{(c\tau+d)^k}.\]

Il est possible d'écrire cette somme différemment, afin de faire apparaître une expression intrinsèque ne
dépendant que de $\SL$ et que l'on pourra ensuite adapter pour les différents sous-groupes de congruence.

% \begin{align*}
%   G_k(\tau)&= \sum_{n=1}^\infty \sum_{\substack{(c,d)\in\Z^2\\
%   \pgcd(c,d)=n}}\frac{1}{(c\tau+d)^k}\\
%            &= \sum_{n=1}^\infty
%              \frac{1}{n^k}\sum_{\substack{(c,d)\in\Z^2\\
%   \pgcd(c,d)=1}}\frac{1}{(c\tau+d)^k}\\
%            &= \zeta(k)\sum_{\substack{(c,d)\in\Z^2\\
%   \pgcd(c,d)=1}}\frac{1}{(c\tau+d)^k}
% \end{align*}

\[G_k(\tau) = \sum_{n=1}^\infty \sum_{\substack{(c,d)\in\Z^2\\ \pgcd(c,d)=n}}\frac{1}{(c\tau+d)^k} =
  \sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n^k}\sum_{\substack{(c,d)\in\Z^2\\ \pgcd(c,d)=1}}\frac{1}{(c\tau+d)^k}\]

D'où
\[G_k(\tau) = \zeta(k)\sum_{\substack{(c,d)\in\Z^2\\ \pgcd(c,d)=1}}\frac{1}{(c\tau+d)^k} \]

On définit la série d'Eisenstein normalisée de poids $k$ par
\[E_k(\tau)=\frac{G_k(\tau)}{2\zeta(k)}=\frac{1}{2}\sum_{\substack{(c,d)\in\Z^2\\ \pgcd(c,d)=1}}\frac{1}{(c\tau+d)^k}.\]
Cette série normalisée a un coefficient constant égal à $1$ dans sa décomposition de Fourier, et les autres
coefficients sont rationnels.

On voudrait maintenant indexer la somme par $\gamma\in\SL$ mais on
peut trouver plusieurs telles matrices ayant comme deuxième ligne
$(c,d)$. On va donc sommer sur les classes d'équivalence de $\SL$ des
matrices ayant même deuxième ligne.

Soit $\abcd\in\SL$. Calculons sa classe d'équivalence pour la relation
considérée.
Si $
\begin{pmatrix}
  e & f \\ c & d
\end{pmatrix}$ est dans cette classe d'équivalence, l'appartenance des
deux matrices à $\SL$ donne, en passant aux déterminants, le système
d'équations :
\[
\begin{cases}
  ad - bc = 1 \\
  ed - fc = 1
\end{cases},\]
que l'on peut résoudre comme les équations diophantiennes :
\[(a-e)d=(b-f)c\]
Les entiers $c$ et $f$ sont premiers entre eux (sinon les déterminants
ne pouraient valoir $1$). Le lemme de Gauss dit ainsi que $d$ divise
$b-f$, et donc qu'il existe $n\in\Z$ tel que $b=f+dn$. En simplifiant,
on voit que $a=e+cn$. On en déduit donc
\[\abcd=
\begin{pmatrix}
  1 & n \\ 0 & 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  e & f \\ c & d
\end{pmatrix}
.\]
On voit donc que l'on doit sommer sur le quotient
$P_+\setminus\SL$ où $P_+=\left\{
\begin{pmatrix}
  1 & n \\ 0 & 1
\end{pmatrix}:n\in\Z\right\}$. On a donc
\[E_k(\tau)=\frac{1}{2}\sum_{\gamma\in
  P_+\setminus\SL}j(\gamma,\tau)^{-k}.\]

On peut d'ailleurs montrer intrinsèquement que $E_k$ est bien
quasi modulaire de poids $k$. Soit $\gamma\in\SL$, on a
\begin{align*}
  (E_k[\gamma]_k)(\tau) &= \frac{1}{2}j(\gamma,\tau)^{-k}\sum_{\gamma'\in
                         P_+\setminus\SL}j(\gamma',\gamma(\tau))^{-k} \\
                       &= \frac{1}{2}\sum_{\gamma'\in
                         P_+\setminus\SL}j(\gamma\gamma',\tau) \\
                       &= \frac{1}{2}\sum_{\gamma''\in
                         P_+\setminus\SL\gamma}j(\gamma',\tau) \\
                       &= E_k(\tau)
\end{align*}

La dernière égalité provenant du fait que
$P_+\setminus\SL\gamma=P_+\setminus\SL$.

\begin{definition}
  Pour tout sous-groupe de congruence $\Gamma$ de $\SL$ et tout entier
  $k$, on définit l'espace d'Einsenstein de poids $k$ comme le
  quotient de l'espace des formes modulaires par le sous-espace des
  formes cuspidales
  \[\mathcal{E}_k(\Gamma)=\mathcal{M}_k(\Gamma)/\mathcal{S}_k(\Gamma).\]
\end{definition}

\section{Séries d'Eisenstein pour un sous-groupe de congruence}

Dans cette section, un entier positif $N$ est fixé. Soit $\vbar\in(\Z/N\Z)^2$ un vecteur ligne d'ordre
$N$. Soit $\delta=
\begin{pmatrix}
  a & b \\ c_v & d_v
\end{pmatrix}\in\SL
$ où $(c_v,d_v)$ est un relevé de $\vbar$ dans $\Z^2$,
On définit \[\epsilon_N=
\begin{cases}
  \frac{1}{2} & \text{si } N\in\{1,2\} \\
  1 & \text{si } N> 2
\end{cases}\]
et \[E_k^{\vbar}(\tau)=\epsilon_N\sum_{\substack{(c,d)\equiv
    v\,(\mathrm{mod}.\,n)\\\pgcd(c,d)=1}}\frac{1}{(c\tau+d)^k}\]

% De nouveau, cherchons une expression intrinsèque de cette série.
% Si $\gamma=
% \begin{pmatrix}
%   e & f \\ g & h
% \end{pmatrix}$ où $(g,h)$ et $(c_v,d_v)$ sont congrus modulo $N$, alors $\overline{\gamma}=
% \begin{pmatrix}
%   * & * \\ \overline{0} & \overline{1}
% \end{pmatrix}\overline{\delta}
% $.
% N'étant intéressés que par la ligne inférieure des matrices $\gamma$,
% nous pouvons les prendre uniquement dans l'ensemble
% $\Gamma(N)\delta$. De même que précédemment, la relation d'équivalence
% qui consiste à identifier deux matrices de $\Gamma(N)\delta$ ayant la
% même ligne inférieure permet de ne considérer que l'ensemble
% $(P_+\cap\Gamma(N))\setminus\Gamma(N)\delta$.

% On obtient ainsi l'expression intrinsèque de la série :

Il est encore possible d'en obtenir une expression intrinsèque
\[E_k^{\vbar}(\tau)=\epsilon_N\sum_{\gamma\in(P_+\cap\Gamma(N))\setminus\Gamma(N)\delta}j(\gamma,\tau)^{-k}.\]

Si $N=1$, il n'y a qu'un seul choix possible pour $\vbar$ et l'on
retrouve la série $E_k$ précédente.

Pour tout $\gamma\in\SL$,
\[(E_k^{\vbar}[\gamma]_k)(\tau)=E_k^{\overline{v\gamma}}(\tau).\]
et cela permet d'en déduire, à condition de pouvoir montrer l'holomorphie aux pointes, que
\[E_k^{\vbar}\in\M_k(\Gamma(N)).\]

À partir de là, nous pouvons définir les séries d'Eisenstein pour
n'importe quel sous-groupe de congruence de $\SL$. On pose ainsi, pour
$\Gamma(N)\subset\Gamma\subset\SL$, et pour $\vbar$ et $k\geq 3$,
\[E_{k,\Gamma}^{\vbar}=\sum_{\gamma_j\in\Gamma(N)\setminus\Gamma}E_k^{\vbar}[\gamma_j]_k\]
la somme étant donc prise sur les classes d'équivalence de $\Gamma$
pour $\Gamma(N)$. On montre alors que $E_{k,\Gamma}^{\vbar}\in\M_k(\Gamma)$.

On va maintenant redéfinir les séries $G_k$ pour les sous-groupes de
congruence car leurs séries de Fourier sont directement calculables.

Pour tout point $\vbar\in(\Z/N\Z)^2$ d'ordre $N$, on définit

\[G_k^{\vbar}(\tau)=\psum_{(c,d)\equiv v(N)}\frac{1}{(c\tau+d)^k}.\]

Ainsi tout couple d'indices $(c,d)$ vérifie
$\pgcd(\pgcd(c,d),N)=1$. Ainsi

\begin{align*}
  G_k^{\vbar}(\tau) &= \sum_{\substack{n=1\\\pgcd(n,N)=1}}^\infty \sum_{\substack{(c,d)\equiv v(N)\\\pgcd(c,d)=n}}\frac{1}{(c\tau+d)^k} \\
                    &= \sum_{\substack{n=1\\\pgcd(n,N)=1}}^\infty\frac{1}{n^k} \sum_{\substack{(c',d')\equiv n^{-1}v(N)\\\pgcd(c',d')=n}}\frac{1}{(c'\tau+d')^k} \\
                    &= \frac{1}{\epsilon_N}\sum_{n\in(\Z/N\Z)^\times}\zeta_+^n(k)E_k^{n^{-1}\vbar}(\tau).
\end{align*}

où l'on a noté $\zeta_+^n(k)=\sum_{\substack{m=1\\m\equiv n(N)}}^\infty\frac{1}{m^k}$ pour $n\in(\Z/N\Z)^\times$ la fonction zêta de Hurwitz.

Introduisons la fonction de Möbius $\mu:\N^\ast\to\CC$ définie par
\[\mu(n)=
\begin{cases}
  (-1)^g & \text{ si } n=p_1\dotsm p_g \text{ où les } p_i \text{ sont distincts.}\\
  0 & \text{ si } n \text{ a un facteur carré}.
\end{cases}\]

On a alors
\[\sum_{\substack{d\mid n\\d>0}}\mu(d)=
\begin{cases}
  1 \text{ si } n=1\\
  0 \text{ si } n> 1.
\end{cases}\]

Soit alors $\vbar\in(\Z/N\Z)^2$ un point d'ordre $N$. Cela permet de réécrire $E_k^{\vbar}(\tau)$.

\begin{align*}
  E_k^{\vbar}(\tau) &= \epsilon_N\sum_{\substack{(c,d)\equiv v(N)\\\pgcd(c,d)=1}}\frac{1}{(c\tau+d)^k} \\
                    &= \epsilon_N\psum_{(c,d)\equiv v(N)}\frac{1}{(c\tau+d)^k}\sum_{\substack{n\mid\pgcd(c,d)\\n>0}}\mu(n)\\
                    &= \epsilon_N\sum_{n\in(\Z/N\Z)^\times}\sum_{\substack{m=1\\m\equiv n(N)}}^\infty\sum_{(c',d')\equiv n^{-1}v(N)}'\frac{1}{m^k}\frac{\mu(m)}{(c'\tau+d')^k}\\
                    &= \epsilon_N\sum_{n\in(\Z/N\Z)^\times}\zeta_+^n(k,\mu)G_k^{n^{-1}\vbar}(\tau)
\end{align*}

où \[\zeta_+^n(k,\mu)=\sum_{\substack{m=1\\m\equiv n(N)}}\frac{\mu(m)}{m^k}, n\in(\Z/N\Z)^\times.\]

On peut encore calculer la décomposition de Fourier des $G_k^{\vbar}$.

\begin{theoreme}
  La décomposition de Fourier de $G_k^{\vbar}(\tau)$ pour $k\geq 3$ et $\vbar\in(\Z/N\Z)^2$ d'ordre $N$ est
  \[G_k^{\vbar}(\tau)=\delta(\overline{c}_v)\zeta^{\overline{d}_v}(k)+\frac{C_k}{N^k}\sum_{n=1}^\infty
    \sigma_{k-1}^{\vbar}(n)q_N^n,\quad q_N=e^{2i\pi\tau/N}\]
  où
  \[\zeta^{\overline{d}_v}(k)=\psum_{d\equiv d_v\mod{N}}\frac1{d^k} \text{ et } \delta(\overline{c}_v)=
    \begin{cases}
      1 & \text{si } \overline{c}_v=\overline{0},\\
      0 & \text{sinon}.
    \end{cases}\]
    et
    \[C_k=\frac{(-2i\pi)^k}{(k-1)!},\quad \sigma_{k-1}^{\vbar}(n)=\sum_{\substack{m\mid n\\ \frac{n}{m}\equiv
          c_v\mod{N}}}\signe(m)m^{k-1}\mu_N^{d_vm}.\]
    Tout ensemble $\{G_k^{\vbar}(\tau)\}$ à $\vbar$ fixé correspondant à une pointe de $\Gamma(N)$ est une
    base de $\E_k(\Gamma(N))$.
\end{theoreme}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../mémoire"
%%% End:
